經濟學人：中國大陸人湧入， 惹惱香港

最新一期「經濟學人」刊出題為「中國大陸人湧入, 惹惱香港」為題的文章，解釋香港人對中國來港新移民的憂慮。

文章指出香港與中國的邊界貌似國際邊界，中國大陸人並不能自由入境香港。不過，在單程證計劃下，每日允許多達 150 名中國大陸人在香港定居，這項計劃於 1980 年制定，以允許內地人申請與本地親屬團聚。自 1997 年中國收回香港主權以來，約有 100 萬名中國大陸人以此方式移民到香港，佔近年人口增長近 9 成。人口流入來源之一是大陸人和港人之間的婚姻，佔全港婚姻登記的三分之一，比 1996 年只有 7％大大增加。

文章提及，中國大陸人大量湧港為「地方主義」運動火上添油，有港人希望保護香港的生活方式。許多當地人認為這包括「共同語言」與「尊重法治」。文章亦有列舉當地人對人口湧入的憤怒，例如指責新移民推高樓價和搶佔學位；蔓延無禮行為，如吐痰和說話太大聲；壓低工資和索取福利。

在某部分香港人感到不滿的同時，許多大陸人很快就對他們在香港的新生活感到失望。例如較早前香港民政事務署對在港居住不到一年的 6 千多名單程證持有人進行的調查顯示，近 6 成人認為「難以適應香港的生活」。

文章引述一名原本是是廣州任職幼兒園老師的女士，她稱在香港的頭幾年只能在麥當勞和學校食堂找到兼職工作，儘管她並沒有將她的困境歸咎於歧視。她表示，在香港擁有更大的個人自由，例如自由使用互聯網，也無法彌補更嚴峻的生活條件，例如擠迫的居住環境。

「經濟學人」於末段直指港府試圖阻止政治介入這議題。行政長官林鄭月娥一再否定與中國當局談判減少每日單程證配額的意見。文章稱林鄭月娥「有一種與她所譴責的偏見程度相似的偏見」，林鄭月娥曾形容對新移民感到不滿的人是遭到「洗腦」。

大家知點樣令大陸哩難以適應香港的生活

水準時返工啦

香港人會嬲？